林鄭「三合一」記招的啟示

林鄭「三合一」記招的啟示（利世民） - 利世民

政府在一個記者會上交代三件事：三隧分流、《逃犯條例》以及沙中綫調查委員會中期報告。記協聲明表示遺憾，指安排令傳媒難以聚焦、公眾難以消化理解，有模糊焦點之虞。記者行家在面書上寫道，平常一個記者會大抵要個半小時，三件大事集合在一起豈非要四個半小時不成？

正如記協聲明所講，公關技倆或許會令事件焦點模糊，但這種誅心論永遠都是無法證實也無法否定，爭辯也沒有結果。再者，政府新聞官絕對可以說，報道能否讓公眾聚焦在事件，責任在記者，而不在政府。甚至乎，這樣安排只不過是因為行政長官嫌一天接連開幾個記者會太浪費時間；畢竟她不喜歡面對傳媒的脾性，也不是甚麼秘密。

立會自閹令政府能企硬

見到記者行家在面書上的抱怨，其實我心想的是：「會不會三件事當中有甚麼關聯之處？」思前想後，終於參透到一點：「立法會有權的議題，政府退讓。不用經立法會的，政府企硬。」

三隧分流和《逃犯條例》，說到底都是因為立法會中的建制派有所保留，政府行政機關才不得不讓步。至於沙中綫事件，立法會放棄了監察，政府行政機關就堅持到底。

我不知道這個發現是否值得大書特書。又或者，我只是卑微地希望立法會可以履行政治和憲制上的基本功能，讓香港的代議政制不至消亡於噪音之中。在過去幾屆政府，立法會這個政治花瓶的存在越來越模糊。直到今屆政府才明顯有所改善；至少林鄭月娥許下承諾，會定期出席立法會答問大會。

上屆政府的方針令行政立法關係緊張，最大輸家，我認為是建制派。當政府行政機關想盡辦法繞過立法會時，建制派就連唯一的表演舞台也被剝奪。當然，也有理由相信，建制派其實不想因為要為政府行政機關護航而賠掉手上的政治籌碼。畢竟，建制派的選民也不是沒有自己的想法。我還記得曾幾何時，民建聯鍾樹根在立法會指罵港鐵管理層一幕，可惜此一時彼一時，今天的建制派懂得大事化小，自行將立法會《權力及特權法》閹割，多一事不如少一事。

話說回頭，亦有個別建制派人物曾公開抱怨，指政府為了拉攏泛民支持每每放水，令建制派感到付出與回報不相稱。酸葡萄的口吻，或許是個別人士的際遇和品性問題，但如此赤裸裸地將政治就是交易的不方便真相呈現在700多萬人眼前，教人慨嘆common decency不常common。

之前也寫過，自從前行政長官梁振英被變相罷免，特區就沒有篤定連任這回事。對林鄭月娥來說，避免出現建制派內跑出另一個競爭者才是最重要的策略。與此同時，經歷過梁振英充滿敵我矛盾的五年，現時的活態平衡將會是香港主旋律，相對溫和的泛民界別，林鄭月娥也肯定會有所關照。相信這個政治格局，一直會維持至下次行政長官選舉才可能出現變卦。

利世民

上一則
上一則
世道人生：最後心願 (李怡)

下一則
下一則
堆填區獨白：一國兩制扼殺優良管治 (楊懷康)